import { Link } from 'gatsby'

import Layout from '../components/layout'
import Image from '../components/image'
import SEO from '../components/seo'

<SEO title="Home" keywords={['interconnexion', 'alternatives', 'nantes']} />

<span style="color:red">Ce document est amené a évoluer en fonction des personnes et des organisations qui s'impliqueront dans la démarche</span>.

**Ce document est disponible et plus jolie en [pdf](https://interconnexion-alternatives-nantes.gitlab.io/ian-home/PresIntercoAlterNantes.pdf)**

# Territoire
  Le périmètre de la démarche est le **pays nantais**. Cela inclut **Nantes Métropole élargit plus ou moins avec les territoires ruraux voisins** (annotation 1). Le périmetre exact est à définir avec les premières alternatives qui participeront à la démarche.
# Qui sommes nous?
  Nous sommes un **collectif d'habitants du pays nantais**. Bien qu'une partie d'entre nous fasse partie d'organisations militantes diverses, de nombreuses personnes contibuent en leur propre nom. La démarche a été initialisée au sein d'Alternatiba Nantes dans la dynamique de "L'autre agenda nantais" et fait partie d'un **groupe de travail "Transiscope en pays Nantais"**. Bien que l'impulsion vienne d'Alternatiba, la démarche est co-pilotée par des personnes qui peuvent représenter leur organisation.
#Conviction
Nous pensons que **le système actuel détruit les conditions de vie civilisées sur terre et produit des crises systémiques** (climatiques, environnementales, sociales, démocratiques, économiques...).
**Des alternatives à ce système existent et sont présentes au niveau global et local**. Transiscope référence une grande partie des alternatives locales et la charte de ce projet sera le point de départ pour définir ce qu'est une alternative : [https://transiscope.org/charte/](https://transiscope.org/charte/).
**Ces alternatives peuvent devenir la norme de demain** et cela est souhaitable.
# Etat des lieux
  Il existe **une densité assez importante d'alternatives sur ce territoire** et des coopérations historiques sectorielles ou géographiques sont déjà en place. Plusieurs têtes de réseau (Ecopole, Les Ecossolies, Nantes en Commun, Alternatiba, ...) favorisent déjà des coopérations.
# L'intention / la raison d'être / l'objectif
  **Nous souhaitons que les alternatives d'aujourd'hui deviennent la norme de demain le plus vite possible** afin de lutter contre le dérèglement climatique, l'effondrement de la biodiversité, l'épuisement des ressources, la fracture sociale, l'exclusion et la xénophobie, l'autoritarisme et le dogmatisme, les défaillances de la démocratie représentative, le néolibéralisme débridé et l'individualisme.
  Il nous semble que les alternatives ne sont pas encore suffisamment inter-connectées et n'agissent pas assez ensemble pour constituer un écosystème crédible, visible, désirable et fort en capacité de devenir le nouveau système. Notre objectif est d'y remédier rapidement sur le territoire où nous vivons et d'éviter que d'autres systèmes plus obscurs se mettent en place.
  Nous nous inspirons de plusieurs initiatives dans lesquelles nous pourrions nous inclure :
  * de la stratégie "faire systeme" de transiscope ([https://docs.google.com/document/d/1UXqUfCsadAUgKw6t4b2lIMeZwOIvXZ3f-e4ThhC6i-c/edit)](https://docs.google.com/document/d/1UXqUfCsadAUgKw6t4b2lIMeZwOIvXZ3f-e4ThhC6i-c/edit))
  * du projet "territoires d'expérimentation" du CTC
  * de la fabrique des transitions ([https://fabriquedestransitions.net/article10\_fr.html)](https://fabriquedestransitions.net/article10\_fr.html))
# inclusion / attitude / coopération
  **Nous accueillons toute personne vivante sur le territoire et toute organisation partageant nos convictions et notre intention à venir participer à notre démarche.**
  Nous ne voulons pas remplacer les têtes de réseaux et les institutions existantes mais faire au mieux et au plus efficace avec ce qui a déjà été fait et les projets de chacune.  Nous sommes convaincus que la coopération avec des projets comparables au niveau local ("base sociale et climatique", "les bonnes révolutions", "coopérative intégrale"..) et global (CTC, fabrique des transitions) est vitale pour la réussite de la démarche. Nous sommes ouvert.e.s à la coopération avec les pouvoirs publics.
# la structuration
  Notre méthodologie est inspirée du "design thinking" qui commence par **étudier avec empathie les besoins des alternatives du territoire**, de concevoir puis réaliser de manière itérative (annotation 2) des projets à partir de ces besoins en prenant soin de mesurer les impacts de ce qui est réalisé.e et de réinterroger la conception et les besoins.
  **La gouvernance n'est pas encore déterminée**. Elle sera sans doute pilotée par une coordination composée de personnes physiques ou morales ou les 2. Nous souhaitons construire cette gouvernance avec les organisations qui souhaitent participer à la démarche et les alternatives du territoire dans les premiers mois de celle-ci.
  **Notre stratégie est de se concentrer sur les liens et les projets communs entre les alternatives** car elles sont souvent concentrées sur leur activité et il est parfois difficile de consacrer de l’énergie et du temps aux externalités. Nous nous inspirons de la logique d'archipel (Edouard Glissant) et nous nous considérons comme l'eau qui va permettre aux pirogues (liens) de relier les îles (alternatives).
# les étapes
  * **étape 1 : recruter et faire le premier pas**. La démarche a été présentée aux soirées d’accueil Alternatiba Nantes et a permis de recruter quelques personnes pour démarrer le projet. Des contributeur.trice.s au projet de *L'autre agenda nantais* ont rejoint l'aventure. Nous continuons de recruter régulièrement à travers nos réseaux et le projet a atteint une taille suffisante pour apporter l’énergie humaine nécessaire à la mise en oeuvre de notre démarche..
  * **étape 2 : écouter les alternatives**. Nous avons déjà interviewé une quinzaine d’alternatives du territoire avec une trame commune afin de tester notre intention et des questions vouées à être diffusées plus largement, recueillir des retours, et planter des graines pour faire mûrir les imaginaires de coopération. Nous avons pris soin de réaliser ces interviews avec deux têtes de réseau (écossolies et écopole) qui se sont dit intéressées pour participer à la démarche.
  * **étape 3 : construire l'enquête quantitative**. Les interviews et de nombreux ateliers de réflexion et de rédaction ont permis d'aboutir à un questionnaire pour réaliser une enquête des besoins des alterntaives  et questionner ce qu'elles souhaitent faire. C'est là que nous en sommes actuellement (décembre 2020)
  * **étape 4 : lancer, diffuser, communiquer sur l'enquête**
  * **étape 5 : traiter les résultats et les diffuser**
  * **étape 6 : décider de la première action concrète et la mettre en oeuvre**
  * **étape 7 : dérouler la méthodologie** du "design thinking" et construire, avec les alternatives, les projets qui nous permettront d'atteindre l'objectif.

# Nos besoins
  * De l'argent ou du temps pour la coordination/gestion projet (ODJ, CR, salles, visio, sondage de disponibilité) et des futurs groupes de travail
  * De la communication sur la démarche pour la faire connaitre et faciliter le recrutement et le financement
  * besoins humains
    * des facilitat.eur.rice.s pour les futurs événements
    * des logisticien.enne.s pour organiser les événements
    * des communicant.e.s pour construire les supports de communication et dynamiser les réseaux sociaux
  * accompagnement
    * méthode / formation
      * indicateurs de suivi
      * relation avec les pouvoirs publics
      * recherche de financement
      * dynamique de grand groupe
  * ressources
      * contacts / mise en relation avec des média grand public locaux




annotation 1 : L'inclusion de zones rurales extérieures à la métropole vient de la dépendance (alimentaire, energétique...) de celle-ci à ces zones.

annotation 2 : une gestion itérative de projet se concentre sur la production d'un livrable qui répond aux besoins essentiels le plus rapidement possible et de l'améliorer avec le client tout au long du projet en livrant régulièrement des évolutions de ce.s livrable.s
